\documentclass{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usepackage[T2A]{fontenc}       %поддержка кириллицы
\usepackage[utf8]{inputenc}   %пока бибтех не дружит до конца с юникодом
\usepackage[russian]{babel}     %определение языков в документе
\usepackage{amssymb,amsmath}    %математика
\usepackage{graphicx}               % Для вставки рисунков
\DeclareGraphicsExtensions{.svg,.png,.jpg}
%\usefonttheme[onlylarge]{structurebold}
\usefonttheme[onlymath]{serif}
\setbeamerfont{institute}{size=\normalsize}

\title[Серверные фермы с разогревом]{Моделирование серверных ферм с разогревом}
\author{Сизов Кирилл}
\institute{Национальный исследовательский Нижегородский госудраственный университет им. Н.И.Лобачевского 
	\vspace{0.7cm} \\ 
	Научный руководитель: доктор физико-математических наук, профессор кафедры программной инженерии \\ А.\,В.~Зорин}
\date{Нижний Новгород \\ 2020}

\begin{document}
	\begin{frame}\titlepage\end{frame}
	
	\section{Введение}
	\begin{frame}
		\frametitle{Введение}
		\begin{columns}
			
			\column{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=\columnwidth]{intro.eps}
			
			\column{0.4\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item Имеется $c$ серверов.
				\item Сервер принимает и обрабатывает запрос.
				\item В режиме простоя сервер продолжает  потреблять $60\%$ процентов (от своего пикового значения) электроэнергии \cite{CaseEnergyPropotional}.
			\end{itemize}
			 $\rightarrow$ Выключать сервера, которые на данный момент не заняты обработкой запроса.
		\end{columns}
	\end{frame}
	\section{Цель}
	\begin{frame}
		\frametitle{Цель}
		\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\columnwidth]{intro.eps}
		
		\column{0.4\textwidth}
		 \textbf{Цель}: в терминах теории массового обслуживания построить и проанализировать математическую модель серверной фермы с разогревом. Под анализом подразумевается вычисление характеристик качеств системы.
		\end{columns}
	\end{frame}
	\section{Постановка задачи}
		\begin{frame}
		\frametitle{Постановка задачи}
		Необходимо составить и проанализировать математическую модель системы массовго обслуживания, которая имеет следующие характеристики:
		\begin{itemize}
			\item Поток входящих требований --- пуассоновский с параметров $\lambda$.
			\item Время обслуживания требования --- случайная величина, имеющая распределение $Exp(\mu)$.
			\item Дисциплина формирования очереди --- в порядку поступления требований.
			\item Структура системы --- многолинейная система с ожиданием. 
			\item Время включения сервера --- случайная величина, имеющая распределение $Erlang(r, \alpha)$
		\end{itemize}
		\end{frame}
		\frametitle{Постановка задачи}
		\begin{frame}
			\begin{columns}
			\column{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=\columnwidth]{taskexmaple.eps}
			\column{0.4\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item После обслуживания требования сервер, в случае отсутствия других требований, незамедлительно отключается.
				\item При поступлении нового требования в систему включается один из выключенных серверов.
			\end{itemize}
		\end{columns}
		\end{frame}
	\section{Построение модели}
	 \begin{frame}
	 	\frametitle{Построение модели}
	 	Состояние системы $s$ описывается вектором-строкой размера $r+2$:
	 	$$s = (i, j, y_1, y_2, \dots, y_r),$$
	 	здесь $i$ --- число занятых серверов, $j$ --- число требований в системе, $y_i$ --- число серверов находящихся на $i$-ой стадии разогрева. Система будет описываться случайным процессом:
	 	$$\{\boldsymbol{\nu}(t) = (I(t), J(t), Y_{1}(t), Y_{2}(t), \dots, Y_{r}(t)), t \geqslant 0\}$$
	 	Распределение для начального состояния:
	 	$${\mathbf P}(\boldsymbol{\nu}(0) = (i, j, y_1, y_2, \dots, y_r)) = 
	 	\begin{cases}
	 	1, & (i, j, y_1, y_2, \dots, y_r) = \mathbf{0} \\
	 	0, & (i, j, y_1, y_2, \dots, y_r) \ne \mathbf{0}
	 	\end{cases}$$
	 \end{frame}
 	\begin{frame}
 		\frametitle{Интенсивности переходов}
 		Матрица интенсивностей переходов:
 			\includegraphics[scale=0.9]{matrixQ.pdf}
 	\end{frame}
 
	 \begin{frame}
	 	\frametitle{Интенсивности переходов}
	 	Блоки матрицы $Q$:
	 	\[
	 	\Lambda_k = \begin{pmatrix}
	 	\lambda I & \boldsymbol{0}
	 	\end{pmatrix},
	 	\]
	 	здесь $I$ --- единичная матрицы размерности $n_k$, $\boldsymbol{0}$ --- матрицы состоящая из нулей размерности $n_k \times (n_{k + 1} - n_k)$.
	 	\includegraphics[scale=0.7]{Nmatrix.pdf}
	 \end{frame}
 
 	\begin{frame}
 		\frametitle{Интенсивности переходов}
 		Блок $M_3$ при $c = 3$ и $r = 3$:
 		\includegraphics[scale=0.5]{Mmatrix.pdf}
 	\end{frame}
 
 	\section{Стационарное распределение}
 	\begin{frame}
 		\frametitle{Стационарное распределение}
 		Пусть $\boldsymbol{\pi} = (\boldsymbol{\pi}_0, \boldsymbol{\pi}_1, \boldsymbol{\pi}_2, \dots, \boldsymbol{\pi}_c, \dots)$ --- вектор стационарных вероятностей состояний процесса $\boldsymbol{\nu}(t)$, где $\boldsymbol{\pi}_k$ --- векторных стационарных вероятностей состояний $k$-ого слоя.
 		Для стационарного распределения должны быть выполнены равенствы:
 		$$
 		\begin{aligned}
 		\boldsymbol{\pi} \boldsymbol{1}^\intercal = 1 \\
 		\boldsymbol{\pi}Q = 0
 		\end{aligned}
 		$$
	 	\end{frame}
 	
 	\begin{frame}
 		\frametitle{Стационарное распределение}
 		
 		\[\label{ssae}
 		\begin{cases}
 		\boldsymbol{\pi}_0 \cdot \boldsymbol{1}^\intercal + \boldsymbol{\pi}_1 \cdot \boldsymbol{1}^\intercal + \dots &= 1 \\
 		\boldsymbol{\pi}_0 N_0 + \boldsymbol{\pi}_1 M_1 &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_0 \Lambda_0 + \boldsymbol{\pi}_1 N_1 + \boldsymbol{\pi}_2 M_2 &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_1 \Lambda_1 + \boldsymbol{\pi}_2 N_2 + \boldsymbol{\pi}_3 M_3 &= \boldsymbol{0} \\
 		\dots \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c-2} \Lambda_{c-2} + \boldsymbol{\pi}_{c-1} N_{c-1} + \boldsymbol{\pi}_{c} M_{c} &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c-1} \Lambda_{c-1} + \boldsymbol{\pi}_{c} N + \boldsymbol{\pi}_{c + 1} M &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c} \Lambda + \boldsymbol{\pi}_{c+1} N + \boldsymbol{\pi}_{c + 2} M &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c+1} \Lambda + \boldsymbol{\pi}_{c+2} N + \boldsymbol{\pi}_{c + 3} M &= \boldsymbol{0} \\
 		\dots
 		\end{cases}\tag{1}
 		\]
 		
 		Решить систему \eqref{ssae} можно используя матрично геометрический метод \cite{neuts}.
 		Полагаем, что \[\boldsymbol{\pi}_{k} = \boldsymbol{\pi}_{k-1}R_{k}, (k \in \mathbb{N}) \tag{2}\].
 		\end{frame}
 	
 	\begin{frame}
 		\frametitle{Стационарное распределение}
 		
 		Матрица $R$ является минимальным неотрицательным корнем квадратного матричного уравнения:
 		\[\label{Rk}
 		\Lambda_{k-1}+R_{k}N_{k}+R_kR_{k+1}M_{k+1} = 0 \text{ } (k \in \mathbb{N}) \tag{3}
 		\]
 		При этом должно выполняться равенство:
 		\[
 		\boldsymbol{\pi}_0 (N_0 + R_1M_1) = 0 \tag{4}
 		\]
 		Заметим, что при $k > c$, уравнение \eqref{Rk} сводится к квадратному матричному уравнению
 		\[
 		\Lambda + RN + R^2M = 0
 		\]
 		При $k \leqslant c$ матрицы $R_k$ вычисляются следующем образом:
 		\[
 		R_k = -\Lambda_{k - 1}(N_k + R_{k+1}M_{k+1})^{-1}
 		\]
 	\end{frame}
 
 	\begin{frame}
 		\frametitle{Стационарное распределение}
 		Численное решение данной системы при различных параметрах системы, показало, что данная система не имеет нетривиальных решений (при данных параметрах). Наличие ненулевых решений было найдено лишь в случае $r = 1$, что не представляет интереса и было уже изучено \cite{PhungDuc}.
 		
 			Численные эксперименты проводились на трёх алгоритмах описанных в статьях:
 			\begin{thebibliography}{1}
 				\bibitem{baumann} 
 				Hendrik Baumann and Werner Sandmann. 
 				\textit{Numerical solution of level dependent quasi-birth-and-death processes}. 
 				Procedia Computer Science, p.1561 - 1569, 2010.
 				
 				\bibitem{bright} 
 				L.   Bright  and    P.G.   Taylor. 
 				\textit{Calculating the equilibrium distribution in level dependent quasi-birth-and-death processes}. 
 				Communications in Statistics. Stochastic Models, 497-525, 1995.
 				
 				\bibitem{PhungDuc2} 
 				Phung-Duc T. and Masuyama H. and Kasahara S. and Takahashi Y.
 				\textit{A simple algorithm for the rate matrices of level-dependent QBD processes}
 				2010.07
 				
 			\end{thebibliography}
 	\end{frame}
 
 
 	\begin{frame}[allowframebreaks]
 		\frametitle{Список литературы}
 		\begin{thebibliography}{1}
 			\bibitem{CaseEnergyPropotional} 
 			Luiz André Barroso and Urs Hölzle. 
 			\textit{The Case for Energy-Proportional Computing}. 
 			IEEE Computer, p.33-37, 2007.
 			
 			\bibitem{neuts} 
 			Neuts, M.F. and Neuts, P.M.F.. 
 			\textit{Matrix-geometric Solutions in Stochastic Models: An Algorithmic Approach}. 
 			Johns Hopkins series in the mathematical sciences, 1981.
 			
 			\bibitem{PhungDuc} 
 			Tuan Phung-Duc.
 			\textit{Exact solutions for M/M/c/Setup queues}
 			Telecommun Syst, p.309-324, 2017
 			
 		\end{thebibliography}
 	\end{frame}
\end{document}